+++
title = "Изучение температурной зависимости сопротивления металлов и полупроводников"
description = "Лабораторная работа 9"
date = "2021-10-28"
weight = 9

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]
+++

## Цель работы

Экспериментальное изучение поведения электрического сопротивления металлов и
полупроводников в температурном интервале 300 – 380К

## Оборудование

- температурная ячейка,
- понижающий трансформатор,
- термометр,
- прибор комбинированный цифровой Щ431,
- образцы металла и полупроводника.

## Краткая теория

С точки зрения электрических свойств твердые тела делятся на три класса:
металлы, полупроводники и диэлектрики. Одним из основных критериев этой
классификации является величина удельного сопротивления материала $ρ$. Для
характеристики электрических свойств материалов существует еще одна величина –
электропроводность $σ$. Связь удельного сопротивления и электропроводности
дается формулой:

$$
\rho = \frac{1}{\sigma} \tag{1}
$$

### Электрическое сопротивление металлов

Концентрация свободных электронов $n$ будет определяться концентрацией атомов
металла и степенью ионизации. Для одновалентного металла концентрация электронов
может быть определена как:

$$
n = \frac{D}{M}\cdot N_A \tag{2}
$$

где $D$ - плотность металла, $M$ - молярная масса, $N_A$ - число Авогадро

Для невырожденного электронного средняя скорость теплового движения электронов
вычисляется по известной формуле молекулярно-кинетической теории газов:

$$
V_T = \sqrt{\frac{8kT}{\pi m}} \tag{3}
$$

где $k$ - постоянная Больцмана, $T$ - температура в Кельвинах, $m$ - масса
электрона

Явления, «мешающие» движению носителей заряда, обусловливают существование в
каждом проводнике электрического сопротивления $R$. Если проводник имеет форму
цилиндра или прямоугольника с длиной $l$ и поперечным сечением $S$, то связь
между $R$ и $ρ$ определяется формулой:

$$
R = \frac{\rho l}{S} \tag{4}
$$

### Температурная зависимость сопротивления металлов

Рассмотрим проводник однородного сечения $S$ с концентрацией электронов $n$. Под
действием электрического поля с напряженностью $E$ электроны движутся со
скоростью $V_D$. Если взять произвольную плоскость, перпендикулярную проводнику,
то за промежуток времени $Δt$ через эту плоскость пройдет заряд $Δq$:

$$
\Delta q = enSV_D\Delta t \tag{5}
$$

Сила тока в проводнике $I$ и плотность тока $j$:

$$
I = \frac{\Delta q}{\Delta t} = enSV_D\text{ }; \quad j = \frac{I}{S} = enV_D \tag{6.1, 6.2}
$$

От столкновения до столкновения электрон проходит длину свободного пробега $λ$
за время $τ$. Он движется с ускорением $a = eEhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/m$. К моменту следующего
соударения максимальная скорость электрона составляет $V_{max} = a\tau$, а
средняя дрейфовая скорость может быть определена как:

$$
V_D = \frac{eE}{2m}\tau = \frac{e\lambda}{2mV_T}E \tag{7}
$$

Плотность тока, проходящего по проводнику, равна:

$$
j = enV_D = \frac{e^2n\lambda}{2mV_T}E \tag{8}
$$

Согласно закону Ома в дифференциальной форме:

$$
j = \sigma E = \frac{1}{\rho}E \tag{9}
$$

откуда получаем искомое выражение для удельного сопротивления металла:

$$
\rho = \frac{2mV_T}{e^2n\lambda} \tag{10}
$$

Экспериментально установлено, что сопротивление металлического проводника в
интервале температур вблизи комнатной прямо пропорционально температуре и
аппроксимируется формулой:

$$
R = R_0(1+\alpha t) \tag{11}
$$

где $R$ - сопротивление металлического проводника при 0 С, $t$ - температура в
С, $\alpha$ - температурный коэффициент сопротивления металла, который
характеризует относительное приращение сопротивления при увеличении температуры
на один градус

### Температурная зависимость сопротивления для полупроводников

Концентрация носителей заряда (электронов, дырок) экспоненциально возрастает с
ростом температуры:

$$
n = A exp(-\frac{B}{T});\quad \text{где А и В - константы, Т - температура в Кельвинах} \tag{12}
$$

Сопротивление полупроводника в зависимости от температуры обычно записывается
формулой:

$$
R = R_\infty exp(-\frac{E_И}{2kT}) \tag {13}
$$

где $R_\infty$ - постоянная, имеющая размерность сопротивления и формально
равная сопротивлению образца при бесконечно большой температуре

Если построить зависимость $(13)$ в координатах $\ln R=f(1https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/T)$, то она будет
иметь вид прямой линии:

$$
\ln R = \ln R + \frac{E_И}{2kT} \tag{14}
$$

### Схема установки

![scheme1](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/scheme_for_9.png)

## Работа

| $t, C$ | $R_c,Ом$ | $R_{sc},кОм$ | $T,K$ | $T^{-1},10^{-3}\text{K}^{-1}$ | $\ln{R_{sc}}$ |
| ------ | -------- | ------------ | ----- | ----------------------------- | ------------- |
| 20     | 115.3    | 1.9          | 293   | 3e-06                         | 0.64          |
| 22     | 116.7    | 1.6          | 295   | 3e-06                         | 0.47          |
| 24     | 117.2    | 1.5          | 297   | 3e-06                         | 0.41          |
| 26     | 117.7    | 1.37         | 299   | 3e-06                         | 0.31          |
| 28     | 118.5    | 1.27         | 301   | 3e-06                         | 0.24          |
| 30     | 119.4    | 1.13         | 303   | 3e-06                         | 0.12          |
| 32     | 120.1    | 1.05         | 305   | 3e-06                         | 0.05          |
| 34     | 121.2    | 0.95         | 307   | 3e-06                         | -0.05         |
| 36     | 122.1    | 0.87         | 309   | 3e-06                         | -0.14         |
| 38     | 123.1    | 0.78         | 311   | 3e-06                         | -0.25         |
| 40     | 124.1    | 0.711        | 313   | 3e-06                         | -0.34         |
| 42     | 124.8    | 0.665        | 315   | 3e-06                         | -0.41         |
| 44     | 125.8    | 0.61         | 317   | 3e-06                         | -0.49         |
| 46     | 126.7    | 0.556        | 319   | 3e-06                         | -0.59         |
| 48     | 127.7    | 0.51         | 321   | 3e-06                         | -0.67         |
| 50     | 128.6    | 0.47         | 323   | 3e-06                         | -0.76         |
| 52     | 128.0    | 0.43         | 325   | 3e-06                         | -0.84         |
| 54     | 130.3    | 0.39         | 327   | 3e-06                         | -0.94         |
| 56     | 131.1    | 0.36         | 329   | 3e-06                         | -1.02         |
| 58     | 132.0    | 0.33         | 331   | 3e-06                         | -1.11         |
| 60     | 132.8    | 0.31         | 333   | 3e-06                         | -1.17         |
| 62     | 133.7    | 0.29         | 335   | 3e-06                         | -1.24         |
| 64     | 134.8    | 0.27         | 337   | 3e-06                         | -1.31         |
| 66     | 135.7    | 0.25         | 339   | 3e-06                         | -1.39         |
| 68     | 136.5    | 0.23         | 341   | 3e-06                         | -1.47         |
| 70     | 137.7    | 0.21         | 343   | 3e-06                         | -1.56         |
| 72     | 138.5    | 0.2          | 345   | 3e-06                         | -1.61         |
| 74     | 139.3    | 0.18         | 347   | 3e-06                         | -1.71         |
| 76     | 140.0    | 0.17         | 349   | 3e-06                         | -1.77         |
| 78     | 141.0    | 0.16         | 351   | 3e-06                         | -1.83         |
| 80     | 142.0    | 0.15         | 353   | 3e-06                         | -1.9          |

### Построим график зависимости $R(t)$ для проводника

![plot-conductor-addiction](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/plot-conductors.jpg)

### Температурный коэффициент определим из графика выше

$$
\alpha \approx 0.46 Омhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/К
$$

### Рассчитаем удельное сопротивление проводника.

Измерения ввелись на пределе 200Ом, что позволит нам вычислить ошибку

{% katex(block=true) %} 
\rho = \frac{RS}{l} =
\frac{115.3\cdot\pi\left(\frac{0.1}{2}\right)^2}{60} \approx 1,17\cdot
10^{-3}\text{Ом}\cdot мм^2https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/м \\ \rho = (1.17\pm0.029)\*10^{-3}\text{Ом}\cdot
мм^2https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/м 
{% end %}

Удельная сопротивление меди $0.017$, совпадает с нашим. Значит перед нами был
проводник из меди.

### Найдем концентрацию электронов

У $Cu$ один электрон на внешнем энергетическом уровне. Плотность металла
$8.92\text{гhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/см}^3$. Молярная масса $63.5гhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/моль$.
$N_a=6.02\cdot10^{23}моль^{-1}.$

$$
n=\frac{D}{M}N_{A} = \frac{8.92\cdot 6.02}{63.5}\cdot10^{23}\approx 8.46 \cdot 10^{23}м^{-3}
$$

### Вычислим среднюю скорость теплового движения при $T=20C=293K$

Масса электрона $m\approx 9.1\cdot 10^{−31} кг$. Постоянная Больцмана
$k=1.38\cdot 10^{-23} Джhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/К$.

$$
V_{t}=\sqrt{\frac{8kT}{\pi\cdot m}}=\sqrt{\frac{8\cdot 1.38\cdot10^{-23}\cdot 293}{\pi\cdot 9.1\cdot 10^{-31}}}\approx 1.064\cdot10^{5}мhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/c
$$

### Длина свободного пробега электрона

На основании формулы $(9.10)$ и при заряде электрона $e = -1.6\cdot 10^{-19} Кл$
{% katex(block=true) %} \lambda = \frac{2m V\_{t}}{e^2\rho n}=\frac{2\cdot
9.1\cdot10^{-31}\cdot 1.064\cdot 10^{5}}{(-1.6\cdot 10^{-19})^2\cdot 8.46\cdot
10^{23}\cdot1.17\cdot10^{-3}}\\ \lambda \approx 7.6\*10^{-8} {% end %}

### Скорость упорядоченного движения

На основании формуле $(9.7)$, величина тока $I=250 мА$ {% katex(block=true) %}
V_d = \frac{I}{nSe}=\frac{250}{8.46\cdot 10^{23}\cdot -1.6\cdot
10^{-19}\cdot\pi\cdot \left(\frac{0.1}{2}\right)^2} \\ V_d \approx 0.23 ммhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/c
{% end %}

### Построим графики для полупроводников

![plot-semiconductors](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/plot-semiconductors.jpg)
![plot-logarithm-semiconductors](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/plot-semiconductors_log.jpg)

### Рассчитаем величину энергии ионизации в эВ.

$$
E_{u}=\frac{4351.26}{2\cdot1.38\cdot 10^{-23}}\approx 1.58*10^{26} Дж
$$

Зная, что $1эВ = 1.6\cdot 10^{-19}Дж$

$$
E_{u}= \frac{1.58*10^{26}}{1.6*10^{-19}}\approx 9.88\cdot 10^{45} Эв
$$

## Вывод

Как мы видим из графика сопротивление проводников при увеличении температуры -
увеличивается. Это происходит из-за увеличения скорости теплового движения.
Электроны больше сталкиваются друг с другом по пути движения в электрическом
поле. Сопротивление полупроводников при увеличении температуры наоборот
уменьшается. Вследствие разрыва ковалентных связей, появления свободных
электронов – носителей заряда и движения «дырок» против линий поля.
